% Полезные ссылки: https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX
% Полезные ссылки: https://ru.wikibooks.org/wiki/LaTeX
% Полезные ссылки: https://www.ctan.org/
% Полезные ссылки: https://www.ibm.com/developerworks/ru/library/latex_styles_01/
% Полезная особенность: / /quad - пробелы

\documentclass[a4paper, 12pt]{article} % Меняем размер шрифта в документе

\usepackage[T2A]{fontenc}           % Внутренная кодировка шрифтов (кириллица)
\usepackage[utf8]{inputenc}         % Входная кодировка
\usepackage[english,russian]{babel} % Выбор языка документа

\usepackage{float}       % Плавающие объекты
\usepackage{tabularx}    % Таблицы с автозаполнением пустого пространства
\usepackage{amsmath}     % Дополнительный пакет для математических выражений
\usepackage{amssymb}     % Для символов "больше/меньше или равно"
\usepackage{graphicx}

\usepackage{listingsutf8} % Для оформления листинга программы

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{definition}{Определение}

% TODO: Разобрать данные настройки листа
\oddsidemargin=0.46cm
\textwidth=16.4cm
\topmargin=-0.54cm
\headheight=0cm
\headsep=0cm
\textheight=25.7cm

% TODO: Найти более простой способ переноса строк в заголовках теорем
\makeatletter
\renewcommand*{\@opargbegintheorem}[3]{\trivlist
	\item[\hskip \labelsep{\bfseries #1\ #2}] \textbf{(#3)}\ \itshape}
\makeatother

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\thispagestyle{empty} % Пустые колонтитулы для данной страницы

\begin{center}
	Министерство образования и науки Российской Федерации            \\
	Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение \\
	высшего образования                                              \\
	<<Уфимский государственный авиационный технический университет>>
\end{center}

\vspace{84pt} % Размер пустого пространства: 6 * 14pt

\begin{flushright}
	Кафедра ВВTиС
\end{flushright}

\vspace{140pt} % Размер пустого пространства: 10 * 14pt

\begin{center}
	\large
	Отчет по лабораторной работе №4               \\
	<<Линейное программирование: симплекс метод>> \\
\end{center}

\vspace{112pt} % Размер пустого пространства: 8 * 14pt

\begin{flushright}
	Выполнил: студент группы ПМ-441 \\
	          Новиков А.В.          \\
	Проверил: доцент кафедры ВВТиС  \\
	          Михайленко К.И.
\end{flushright}

\vfill

\begin{center}
	Уфа 2016
\end{center}

\newpage

%-------------------------------------------------------------------------------

\section*{Введение}

Овладеть практическими навыками решения задач линейного программирования симплексным методом.

Задачи лабораторной работы заключаются в следующем:

\begin{itemize}
	\item Составить и решить симплексным методом задачу линейного программирования, предназначенную для составления
	оптимальной производственной программы молокоперерабатывающего предприятия при условиях, указанных в индивидуальном варианте;
	\item Составить математическую запись задачи линейного программирования с указанием
	названий и единиц измерения переменных и ограничений;
	\item  Выполнить проверку правильности численного решения с использованием программных средств
	линейной оптимизации пакета Maple (Simplex);
	\item Составить и решить задачу, двойственную к задаче, соответствующей индивидуальному варианту задания;
	\item Ответить на контрольные вопросы:
	\begin{enumerate}
		\item Приведите три формы основной задачи линейного программирования.
		\item Какая точка выпуклого множества называется крайней?
		\item Какая задача линейного программирования называется невырожденной?
		\item Назовите известные Вам методы нахождения начальной крайней точки
		\item Приведите основные этапы решения задачи линейного программирования симплекс методом.
		\item Какие задачи линейного программирования называются двойственными?
		\item Теорема двойственности линейного программирования.
	\end{enumerate}
\end{itemize}

Вариант №13: \\

Условия для решения задачи линейного программирования (общие для всех вариантов):

\begin{itemize}
	\item Ассортимент выпускаемой продукции включает пастеризованное молоко, кефир
	и сметану, а также дополнительную продукцию согласно индивидуальному варианту задания.
	\item  Затраты сырого молока составляют:
	\begin{itemize}
		\item на пастеризованное молоко --- $ 1.01 $ кг/кг;
		\item на кефир --- $ 1.01 $ кг/кг;
		\item на сметану --- $ 9.45 $ кг/кг.
	\end{itemize}
	\item Поставщики в состоянии поставить не более $ 140 $ ц молока в сутки.
	\item Фасовка молока и кефира осуществляется на автоматизированной линии производительностью $ 5 $ ц молока или $ 6 $ ц кефира в час.
	В течение суток линия может эксплуатироваться не более $ 21 $ часа.
	\item Фасовка сметаны осуществляется на другой автоматизированной линии произ-
	водительностью 30 кг сметаны в час. В течение суток линия может эксплуатироваться не более $ 16 $ часов.
	\item Цена реализации пастеризованного молока -- $ 2.4 $, кефира — $ 2.7 $, сметаны --- $ 13.8 $ тыс. руб./ц.
	\item План должен обеспечивать максимальную выручку от реализации молочной
	продукции (контракт на поставку молока уже оплачен).
	\item Дополнительный вид продукции --- творожные сырки. Цена --- $ 7200 $ руб./ц.
  	Затраты сырого молока --- $ 15 $ ц/ц. Производительность фасовки на оборудовании для фасовки
	творожных сырков --- $ 0.2 $ ц/ч. Оборудование может работать не более $ 16 $ ч./сут.
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Основная часть}

\subsection*{Ответы на контрольные вопросы}

Ответы на контрольные вопросы представлены ниже:

\begin{enumerate}
	
	\item
	
	Задача поиска максимума функции $ f $ является следующей задачей:
	
	\begin{equation}
		f(x) = \sum_{i = 1}^n c_i x_i \rightarrow \max, x \in R^n,
	\end{equation}
	
	или в матричной форме	
	
	\begin{equation}
		(c, x) \rightarrow \max, Ax = b, x \geq 0.
	\end{equation}
	
	Данная задача называется канонической задачей линейного программирования. В общей форме задача линейного программирования записывается в виде:
	
	\begin{equation}
		(c, x) \rightarrow \max, Ax \leq b, x \geq 0.
	\end{equation}
	
	\item
	
	Точка $ d $ выпуклого множества $ D $ называется крайней, если не существует точек
	$ d_1, d_2 \in D, d_1 \not = d_2 $ и числа $ t \in (0,1) $, таких что $ d = td_1 + (1 - t) d_2 $.  
	
	\item
	
	Задача поиска максимума функции $ f $ называется невырожденной, если любая крайняя точка множества допустимых решений содержит ровно $ m $ положительных координат.
	
	\item
	
	Наиболее распространнёнными методами нахождения начальной крайней точки
	являются метод Жордана-Гаусса (сводящий систему уравнения к каноническому виду при помощи
	элементарных операций над строками), а также метод искусственного баланса, решающий вспомогательную
	симплектическую задачу особого вида (позволяет определить, существуют ли крайние точки или нет).
	
	\item 
	
	Алгоритм решения задач линейного программирования симплекс-методом заключается в следующем:
	\begin {enumerate}
		\item Привести задачу к канонической форме.
		\item Отыскать крайнюю точку.
		\item Построить симплексную таблицу для начальной крайней точки.
		\item Исследовать симплексную таблицу. Если выполнено условие неотрицательности вектора $\Delta$, то решение найдено. Иначе строим новый базис.
		\item Построить новую симплексную таблицу для нового базиса. Далее возвращаемся к предыдущему пункту, пока не придем к решению.
	\end {enumerate}
	
	\item
	
	Рассмотрим две задачи линейного программирования
	
	\begin{equation}
	\label{goTask}
		(c, x) \rightarrow \max, Ax \leq b, x \geq 0.
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\label{getBackTask}
		(b^T, x) \rightarrow \min, A^T y \geq c^T, y \geq 0.
	\end{equation}
	
	Задача~(\ref{goTask}) является двойственной по отношению к задаче~(\ref{getBackTask}),
	и наоборот, задача~(\ref{getBackTask}) является двойственной по отношению к задаче~(\ref{goTask}).
	
	\item 
	
	\begin{theorem} [Теорема двойственности линейного программирования]
		Для пары двойственных задач справедлива альтернатива:
		\begin{itemize}
			\item если значение одной из задач конечно, то значение другой тоже конечно и эти значения совпадают;
			\item если множество допустимых элементов в одной из задач пусто, то другая задача либо несовместна, либо имеет бесконечное значение.
		\end{itemize}		
	\end{theorem}
\end{enumerate}

\newpage

%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection*{Математическая запись задачи}

Введем следующие переменные по выпуску продукции (в кг):

\begin{itemize}
	\item $x$ --- выпуск молока
	\item $y$ --- выпуск кефира жирного
	\item $z$ --- выпуск сметаны
	\item $t$ --- выпуск творожных сырков
\end{itemize}
Тогда задача получения максимальной выручки принимает вид:

\[
	24x + 27y + 138z + 72t \rightarrow \max
\]

при следующих ограничениях: 

\begin{gather}
	\left\{
	\begin{array}{l}
		1.01x + 1.01y + 9.45z + 15t \le 14000\,,      \\[1em]
		\dfrac{1}{500} x + \dfrac{1}{600} y \le 21\,, \\[1em]
		\dfrac{1}{30} z \le 16\,,                     \\[1em]
		\dfrac{1}{20} t \le 16.
	\end{array}
	\right.
\end{gather} 

Найдем начальную краевую точку:  из метода Жордана-Гаусса следует,
что ею является точка $ (0, 0, 0, 0, 14000, 21, 16, 16) $.

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.6]{Simplex1.jpg}
	\caption{Матрицы планирования решения задачи симплекс методом}
\end{figure}

\newpage

Найденное решение $ (x, y, z, t) = (0, 12600, 134.8148148, 0) $. Оптимальное значение целевой функции $ f(x, y, z, t) \approx 358804.4 $.
В экономической интерпретации это означает, что план производства для получения максимальной прибыли следующий: $ 12600 $ кг кефира, $ 134.8 $ кг сметаны.
Максимальная прибыль при этом будет составлять $ 358804.4 $ руб. 

Решение задачи с помощью пакета Maple(Simplex) представлено на рисунке ниже:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{Maple1.jpg}
	\caption{Пример решения задачи симплекс методом в пакете Maple}
\end{figure}

\newpage

%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection*{Решение двойственной задачи}

Двойственная задача имеет вид:

\begin{equation*}
	14000x^{*} + 21y^{*} + 16z^{*} + 16t^{*} \rightarrow \min
\end{equation*}

при следующих ограничениях: 

\begin{gather}
	\left\{
		\begin{array}{l}
			1.01 x^{*} + \dfrac{1}{500} y^{*} \le 24\,,  \\[1em]
			1.01 x^{*} + \dfrac{1}{600} y^{*} \le 27\,,  \\[1em]
			9.45 x^{*} + \dfrac{1}{30}  z^{*} \le 138\,, \\[1em]
			15   x^{*} + \dfrac{1}{20}  t^{*} \le 7200.
		\end{array}
	\right.
\end{gather} 

Аналогично прямой задаче были построены матрицы планирования: \\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{Simplex2.jpg}
	\caption{Матрицы планирования решения двойственной задачи симплекс методом}
\end{figure}

\newpage

Найдено решение $ (x, y, z, t) = (0.0, 12000, 4140, 1440) $. Оптимальное значение целевой функции $ 341280 $.
В экономической интерпретации под найденным решением понимают оценки, соответствующие одной единице
ограниченного ресурса, или количество недополученной прибыли.

Решение двойственной задачи с помощью пакета Maple(Simplex) представлено ниже:

\begin{figure}[H]
	\centering

	\includegraphics[scale=0.8]{Maple2.jpg}
	\caption{Пример решения двойственной задачи симплекс методом в пакете Maple}
\end{figure}

\newpage

%-------------------------------------------------------------------------------

\section*{Листинг программы}

\lstset{inputencoding=utf8/cp1251}
\lstinputlisting[language=C++, tabsize=4]{main.cpp}

\end{document}